\chapter{ഗ്നൂലിനക്സ് ഡിസ്റ്റ്രിബ്യൂഷനും ഭാഗങ്ങളും}
ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റം എന്ന വാക്കിനേക്കാന്‍ ഡിസ്റ്റ്രിബ്യൂഷന്‍ എന്നൊരു വാക്കാണ് സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയറില്‍ ഉപയോഗിച്ചുവരുന്നത്. ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റം ഉപയോഗിച്ചു കണ്ടിട്ടുള്ള അവസങ്ങള്‍ മിക്കതും കേര്‍ണലുമായി ബന്ധപ്പെട്ട കുറിപ്പുകളിലും ചര്‍ച്ചകളിലുമാണ്. പല ഡിസ്റ്റ്രിബ്യുഷനുകള്‍ക്കും സെര്‍വര്‍ എഡിഷനും ‍ഡെസ്ക്ടോപ്പ് എഡിഷനും ഉണ്ട്. നമ്മള്‍ സാധാരണ ഉപയോഗിക്കുന്ന ഗ്രാഫിക്കല്‍ യൂസര്‍ ഇന്റഫേസുള്ള ഡെസ്ക്ടോപ് പിരിവുകളായതുകൊണ്ട് നമുക്ക് അതിന്റെ കഥകളെന്തൊക്കെയാണെന്നു നോക്കാം.

നേരത്തേ സൂചിപ്പിച്ചു ഒരു ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റം എന്നാല്‍ കുറേ പ്രോഗ്രാമുകളുടേയും സോഫ്റ്റ്​വെയറുകളുടേയും ശേഖരമാണ് എന്ന്. സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയര്‍ എന്നാല്‍ പരസ്പരം ബന്ധപ്പെട്ടതും അല്ലാത്തതുമായ ഒരു പാട് സോഫ്റ്റ്​വെയറുകളുടെ ഒരു കലവറയാണ്. ആദ്യകാലത്ത് ഇങ്ങനെ ഒരു കൂട്ടം സോഫ്റ്റ്​വെയറുകളുണ്ടായിരുന്നതല്ലാതെ തരം തിരിച്ച ഒരു കൂട്ടം ഉണ്ടായിരുന്നില്ല. ഒരു കമ്പ്യൂട്ടര്‍ പ്രവര്‍ത്തിപ്പിക്കാന്‍ ഏതൊക്കെ സോഫ്റ്റ്​വെയറുകള്‍ വേണം എന്ന് നോക്കി മനസ്സിലാക്കി ഒരുമിച്ച് ചേര്‍ക്കാന്‍ നല്ല അറിവും വൈദഗ്ദ്ധ്യവും ഉള്ള ഒരാളുടെ സഹായം വേണ്ടിയിരുന്നു. ഈ സാഹചര്യത്തിലാണ് തൊണ്ണൂറുകളുടെ തുടക്കത്തില്‍ സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയര്‍ ഡിസ്റ്റ്രിബ്യൂഷനുകള്‍ എന്ന ആശയം കടന്നു വരുന്നത്. ആദ്യകാലത്ത് ലിനക്സ് ഡിസ്റ്റ്രിബ്യൂഷനുകള്‍ എന്നുമാത്രമായിരുന്നു അവ അറിയപ്പെട്ടിരുന്നത്. പിന്നീട് പല ആവശ്യങ്ങള്‍ക്കു വേണ്ടിയും പല ആശയങ്ങള്‍ അടിസ്ഥാമാക്കിയും പലതരം ഡിസ്റ്റ്രിബ്യൂഷനുകള്‍ വിപണിയിലെത്തി. ഇതില്‍ ഏറ്റവും പ്രധാനപ്പെട്ട ഒന്നാണ് ഡെബിയന്‍. ഞാന്‍ ഉപയോഗിക്കുന്നതും, ഒരു സാധാരണ ഉപയോക്താവിന് ശുപാര്‍ശ ചെയ്യുന്നതും ഡെബിയനാണ്. ഇനി നമുക്ക് ഇതില്‍ അത്യവശ്യം വേണ്ട ഭാഗങ്ങളും പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളും എന്താണെന്ന് നോക്കാം.

\section{ബൂട്ടിങ്ങ്}
കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഓണ്‍ചെയ്താല്‍ ഉടനെ പ്രോസസര്‍ ഉള്‍പടെ എല്ലാ ഭാഗങ്ങളും പ്രവര്‍ത്ത സജ്ജമായിത്തുടങ്ങും. മദര്‍ബോര്‍ഡില്‍ അവശ്യം വേണ്ട എല്ലാം പ്രവത്തിക്കുന്നുണ്ടോ എന്ന സ്വയം പരിശോധയാണ് ആദ്യം നടക്കുക. പിന്നീട് ബയോസില്‍ നമ്മള്‍ മുന്‍കൂര്‍ സെറ്റ് ചെയ്തിരിക്കുന്നതിനനുസരിച്ച് ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റം എവിടെയാണ് വെച്ചിരിക്കുന്നത് എന്ന് നോക്കും. അതായാത് ഹാര്‍ഡിസ്കിലാണോ സിഡി ഡ്രൈവിലാണോ എന്നൊക്കെ. എല്ലാ മുഖ്യധാരാ മെമ്മറി ഡിവൈസുകളിലും തുടക്കത്തിലെ കുറച്ച് ഭാഗം മാസ്റ്റര്‍ ബൂട്ട് റെക്കോര്‍ഡ് എന്ന പേരില്‍ മാറ്റി വെച്ചിട്ടുണ്ട്. അതിലാണ് എവിടെ നിന്നാണ് ഒപ്പറേറ്റങ്ങ്സിസ്റ്റം പ്രവര്‍ത്തിപ്പിച്ച് തുടങ്ങേണ്ടത് എന്ന് രേഖപ്പെടുത്തിയിരിക്കുന്നത്. അതില്‍ ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റം ഉണ്ടോ ഇല്ലയോ തുടങ്ങിയ വിവരങ്ങള്‍ സൂക്ഷിച്ച് വെച്ചിരിക്കുന്നത് അവസാന രണ്ട് ബൈറ്റാണ്. അതില്‍ ഉള്ള സംഖ്യയെ മാജിക്ക് നമ്പര്‍ എന്ന് വിളിക്കുന്നു. മാസ്റ്റര്‍ ബൂട്ട് റെക്കോര്‍ഡില്‍ ബൂട്ട് ലോഡര്‍ എന്ന ചെറിയൊരു സോഫ്റ്റ്​വെയര്‍ ഉണ്ടാവും. ആ സോഫ്റ്റ്​വെയറാണ് ആ മെമ്മറി ഡിവൈസില്‍ എവിടെയാണ് യഥാര്‍ത്ഥ ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റം ശേഖരിച്ച് വെച്ചിരിക്കുന്നത് എന്ന് മനസ്സിലാക്കി നിയന്ത്രണം അങ്ങോട്ട് തിരിച്ച് വിടുന്നത്. സാധാരണയായി സിഡികളില്‍ ഉപയോഗിക്കുന്ന ഒരു ബൂട്ട് ലോഡറാണ് isolinux. Grub ആണ് ഹാര്‍ഡിസ്കുകളിലും മറ്റ് മെമ്മറി ഡിവൈസുകളിലും കൂടുതലായി ഉപയോഗിക്കുന്നത്. ബൂട്ട് ലോഡര്‍ കണ്ടെത്തിക്കഴിഞ്ഞാല്‍ നിയന്ത്രണം ബയോസില്‍ നിന്നും ബൂട്ട് ലോഡറിന് കൈമാറുന്നു. ഒരേ ഡിവൈസില്‍ ഒന്നില്‍ കൂടുതല്‍ ഓപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റം ഉണ്ടെങ്കില്‍ അവയുടെ തരം തിരിവ് ഒക്കെ നോക്കുന്നത് ബൂട്ട് ലോഡറാണ്. ബൂട്ട് ലോഡര്‍ ഉപയോഗിച്ച് ഇഷ്ടമുള്ള ഒപ്പറേറ്റിങ്ങ് സിസ്റ്റം തിരഞ്ഞെടുത്തു കഴിഞ്ഞാല്‍ അത് ആദ്യം കേര്‍ണലിലെ പ്രാഥമിക ഭാഗങ്ങള്‍ ലോഡ് ചെയ്യാന്‍ നിര്‍ദ്ദേശം കൊടുക്കുന്നു. കേര്‍ണല്‍ ലോഡ് ചെയ്യുന്ന മുറയ്ക്ക് നിയന്ത്രണം ബൂട്ട് ലോഡറില്‍ നിന്നും കേര്‍ണലിലേക്ക് മാറുന്നു.

നിയന്ത്രണം  കേര്‍ണലിലേക്ക് എത്തിയാല്‍ കേര്‍ണനിനാവശ്യമായ മറ്റു ഡ്രൈവറുകള്‍ കൂടി ലോഡ് ചെയ്ത് കേര്‍ണല്‍ വലുതാവുന്നു. പ്രധാനപ്പെട്ട ഡ്രൈവറുകളും ചില പ്രോഗ്രാമുകളും ലോഡ് ചെയ്ത് കഴിയുമ്പോഴെക്കും പൂര്‍ണ്ണ തോതിലല്ലെങ്കിലും കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഉപയോഗിച്ച് തുടങ്ങാവുന്ന പരുവത്തിലേക്ക് എത്തുന്നു. തുടര്‍ന്ന് അനുബന്ധ പ്രോഗ്രാമുകളും ലോഡ് ചെയ്ത് തുടങ്ങുന്നു. തുടര്‍‍ന്ന് ലോഡ് ചെയ്യുന്ന സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകളില്‍ മുഖ്യമായ ഒന്ന് x-window സിസ്റ്റം എന്ന പേരിലറിയപ്പെടുന്ന സോഫ്റ്റ്​വെയറാണ്. ഗ്നൂലിനക്സില്‍ കൂടുതലായി ഉപയോഗിച്ച് വരുന്നത് സെര്‍വര്‍ എന്ന ഗണത്തില്‍ പെട്ട X.Org-Server എന്ന സോഫ്റ്റ്​വെയറാണ്. ഒന്നില്‍ കൂടുതല്‍ പേര്‍ക്ക് ഒരേ സമയം ഉപയോഗിക്കാം എന്ന് സൂചന. ഈ സോഫ്റ്റ്​വെയറാണ് കമ്പ്യൂട്ടറിലെ കാഴ്ചകള്‍ സുഗമമാക്കുന്നതിനുള്ള പശ്ചാത്തലമൊരുക്കുന്നത്. അതിന് ശേഷം മുന്‍നിശ്ചയപ്രകാരം ലോഗിന്‍മാനേജറോ ഡിസ്പ്ലേ മാനേജറോ തുറന്നു വരുന്നു. രണ്ടും ഒറ്റനോട്ടത്തില്‍ ഒരു പോലിരിക്കുമെങ്കിലും ഡിസ്പ്ലേ മാനേജര്‍ ലോഗിന്‍ വിവരങ്ങള്‍ക്ക് പുറമേ മറ്റു ചില കാര്യങ്ങള്‍ കൂടി ചെയ്യുന്നു. അതില്‍ പ്രധാനം ഡെസ്ക്ടോപ്പ് എന്‍വിറോണ്‍മെന്റിനെ തിരഞ്ഞെടുക്കാന്‍ സഹായിക്കലാണ്.

\section{ഡേസ്ക്‍ടോപ്പ് എന്‍വിറോണ്‍മെന്റ്}
ഗ്രാഫിക്കല്‍ ഇന്റര്‍ഫേസുള്ള ഒരു ഡെസ്ക്ടോപ്പ് കമ്പ്യൂട്ടറിലെ ഒഴിച്ചുകൂടാനാവാത്ത ഒരു സംവിധാമാണ് ഡെസ്ക്ടോപ്പ് എന്‍വിയോണ്‍മെന്റ്. കീബോര്‍ഡും മൌസും ഉപോയഗിച്ച് കമ്പ്യൂട്ടര്‍ കൈകാര്യം ചെയ്യുമ്പോള്‍ നമ്മുടെ പ്രവര്‍ത്തികള്‍ ലളിതമാക്കാനും ഏകോപ്പിക്കാനും ഇവയ്ക്ക് കഴിയും. ഒരു ‍ഡെസ്ക്ടോപ്പ് എന്‍വിയോണ്‍മെന്റില്‍ സാധാരണയായി ഉള്‍കൊള്ളിക്കാറുള്ള സോഫ്റ്റ്​വെയറുകള്‍ ഇവയാണ്.

\subsection{വിന്‍ഡോ മാനേജര്‍}
മിക്കവാറും എല്ലാവരും തന്നെ കമ്പ്യൂട്ടര്‍ കൈകാര്യം ചെയ്യുമ്പോള്‍ ഒരേ സമയം ഒന്നില്‍ കൂടുതല്‍ പ്രവര്‍ത്തികള്‍ ചെയ്യാറുണ്ട്. ഒരു പ്രവര്‍ത്തി മുന്നില്‍ ചെയ്യുമ്പോള്‍ മറ്റൊരു പ്രവര്‍ത്തി പശ്ചാത്തലത്തില്‍ ചെയ്യുന്നു. മുന്നിലുള്ള പ്രവര്‍ത്തിയിലാണ് നമുക്ക് നേരിട്ട് നിയന്ത്രണം ഉണ്ടാവുക. ഉദാഹരണത്തിന് നമ്മള്‍ വെബ് ബ്രൌസറും ഓഫീസ് സ്യൂട്ടും ഒരുമിച്ച് ഉപയോഗിക്കുന്നു എന്ന് കരുതുക. വെബ് ബ്രൌസറില്‍ നിന്ന് ഓഫീസി സ്യൂട്ടിലേക്ക് പോവുമ്പോള്‍ ആദ്യം വെബ് ബ്രൌസറിനെ മിനിമൈസ് ചെയ്യുന്നു. അപ്പോള്‍ ഓഫീസ് സ്യൂട്ട് മുന്നില്‍ വരുന്നു. യഥാര്‍ത്ഥത്തില്‍ സംഭവിച്ചത് വെബ് ബ്രൌസറിനെ പശ്ചാത്തിലേക്ക് മാറ്റി ഓഫീസ് സ്യൂട്ടിനെ മുന്നിലേക്ക് കൊണ്ടുവന്നു. ഇത്തരം അടുക്കലുകളെ സഹായിക്കുന്ന സോഫ്റ്റ്​വെയറുകളാണ് വിന്‍ഡോമാനേജറുകള്‍. അതുകൂടാതെ കാഴ്ചയിലെ എല്ലാ അടുക്കലുകളും വിന്‍ഡോമനേജര്‍ തന്നെയാണ് ചെയ്യുന്നത്. സിസ്റ്റത്തിലെ ഷോര്‍ട്ട് കട്ടുകള്‍ നിയന്ത്രിക്കുന്നത് തൊട്ട്, GUI ഉള്ള, അനാവശ്യമായി വിഭവങ്ങള്‍ ഉപയോഗിക്കുന്ന സോഫ്റ്റ്‍വെയറിന്റെ പ്രവര്‍ത്തനം നിര്‍ത്തുന്നത് വരെ നമുക്ക് വിന്‍ഡോമാനേജറിന്റെ സഹായത്തോടെ ചെയ്യാം. 

\subsection{ഫയല്‍ മാനേജര്‍}
കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ ശേഖരിച്ച് വച്ചിരിക്കുന്ന വിവരങ്ങള്‍ കാണാനും കൈകാര്യം ചെയ്യാനും സഹായിക്കുന്ന സോഫ്റ്റ്​വെയറുകളാണിവ. ഹാര്‍ഡിസ്കുകളിലേലും പെന്‍‍ഡ്രൈവിലേയും മറ്റും വിവരങ്ങള്‍ ഫയല്‍ മാനേജറിന്റെ സഹായത്തോടെയാണ് നമ്മള്‍ കാണുന്നത്.

\subsection{പാനലും മെനുവും}
കമ്പ്യൂട്ടര്‍ തുറന്നു വരുമ്പോള്‍ മുകളിലോ താഴെയോ ചില സിസ്റ്റങ്ങളില്‍ രണ്ട് സ്ഥലങ്ങളിലുമായി കാണുന്ന നീണ്ട ബാറുകളാണ് പാനല്‍. പാനലുമായി ബന്ധപ്പെട്ടു പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്ന അനവധി കുഞ്ഞു പ്രോഗ്രാമുകളുണ്ട്. അവ വഴി മെനു ഉള്‍പ്പടെ ഉള്ള പല സംവിധാനങ്ങളും സൌകര്യ പ്രദമായി ഉപയോഗിക്കാന്‍ സാധിക്കുന്നു.

ഇതുകൂടാതെ കുറച്ചധികം സോഫ്റ്റ്​വെയറുകളും ഡെസ്ക്ടോപ്പ് എന്‍വിയോണ്‍മെന്റിന്റെ ഭാഗമായി വരുന്നു. ഇന്‍പുട്ട് ടൂളുകള്‍, നെറ്റ് വര്‍ക്ക് മാനേജര്‍, ക്ലിപ്പ് ബോര്‍ഡ് മാനേജര്‍, image viewer, meada player തുടങ്ങിയവ അവയില്‍ ഉള്‍പ്പെടുന്നു. ഇത്തരം സോഫ്റ്റ്​വെയറുകള്‍ കമ്പ്യൂട്ടറുമായുള്ള നമ്മുടെ ഇടപെടല്‍ കൂടുതല്‍ സുഗമാക്കുന്നു. എന്നാല്‍ അതേ സമയം ഇവ കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ മറ്റ് പ്രോഗ്രാമുകള്‍ക്ക് ലഭ്യമാകുന്ന വിഭവങ്ങള്‍ കുറയ്ക്കുന്നു. നേരത്തേ സൂചിപ്പിച്ചതുപോലെ x-window ഇല്ലെങ്കിലും നമുക്ക് കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ഉപയോഗിച്ച് തുടങ്ങാം. ഈ സാഹചര്യത്തില്‍ നമുക്ക് കേര്‍ണലുമായി ആശയം നടത്താന്‍ അവസരം ഒരുക്കുന്നത് ഷെല്‍ എന്ന ഗണത്തില്‍ പെടുന്ന സോഫ്റ്റ് വെയറുകള്‍ ആണ്. അത് നമുക്കൊരു  command-line interface ഒരുക്കിത്തരുന്നു.